# 輸入與輸出 Input and Output
本篇介紹C語言基本的輸入及輸出，會涵蓋基本的，以及包含基本型態的。不過型態後面才會講到，因此可以搭配看。

我想把這系列的文章當作是同學們可以參考、複習的一個地方，因此不會很循序漸進的教每個細節，取而代之，我會把一些概念整合起來讓各位可以方便實際使用。

以下任何例子，可以使用[Online GDB](https://www.onlinegdb.com)來線上測試程式。
## 輸出 Output
### 基礎文字輸出
```c {3}
#include<stdio.h>
int main(){
	printf("Hello World");
}
```
我們可以看到`第三行`的`printf("Hello World");`，`printf()`是輸出函數，（通常）代表在執行畫面（終端畫面）輸出一段字。其中這個括號裡面可以寫文字、數字、變數、格式設定等。

而我們在這邊的示例中使用`"Hello World"`，你會發現我們把字用雙引號框起來，因為在大部分的程式語言中，區隔「變數」與「文字」的方式，就是變數直接寫，而文字會用雙引號框起來，又稱作「字串」。

### 基礎數字輸出
#### 程式碼
```c {3-5}
#include<stdio.h>
int main(){
	printf(8 + 9);
	printf("\n");
	printf("8 + 9");
}
```
#### 執行結果
```text
17
8 + 9
```

這個例子中，我們首先看到`第三行`，這邊我們的`8 + 9`並沒有用雙引號框起來，因此對於程式而言，它就是數字的型態，將`8 + 9`的結果`17`輸出。

而`第四行`的 `"\n"` 意思是「換行」，C語言預設不會幫你進行換行，你可以試試看拿掉這行，那麼兩行輸出會連接在一起。

最後，`第五行`我們加上雙引號，因此對於程式而言，它就是單純的文字，而不是數字的計算。

## 格式及變數輸出 Output with Variables and Format
### 整數輸出
#### 程式碼
```c {3-5}
#include<stdio.h>
int main(){
	int a = 3;
	printf("%d\n", a);
	printf("%d", 4);
}
```
#### 執行結果
```text
3
4
```
此例子中，`第三行`我們宣告一個整數`int a = 3;`，並且在`第四行`將這個值輸出。因為我們想要輸出一個`整數`，故使用`%d`。

同理，我們也可以直接輸出一個數字`4`，如`第五行`所示。

### 整數格式
#### 程式碼
```c {3-6}
#include<stdio.h>
int main(){
	int a = 3;
	printf("%3d\n", a);
	printf("%03d\n", a);
	printf("%-3d\n", a);
}
```
#### 執行結果
```text
  3
003
3  
```
此例中，我們在`%`跟`d`中間增加格式的指定，`3`代表輸出至少`3`個字元長度、`0`代表前面不夠補`0`、`-`代表靠左對齊（預設靠右對齊。）因此，此例的第三行輸出會看不出差異，您可以試試看在後面接著一個字，觀察變化，如`printf("%-3d.\n", a);`


### 小數輸出
#### 程式碼
```c {3-5}
#include<stdio.h>
int main(){
	double a = 3.14;
	printf("%f\n", a);
	printf("%f", 4.2);
}
```
#### 執行結果
```text
3.140000
4.200000
```
此例與整數例子相似，這裡不做多餘的解釋。值得注意的是，在C語言中，小數的輸出預設是小數點後六位數，不夠的會補`0`。另外，這邊我們有兩個常用來宣告小數的關鍵字，一個是`float`代表浮點數，另一個是`double`代表（兩）倍精準度的浮點數。

### 小數格式
#### 程式碼
```c {3-5}
#include<stdio.h>
int main(){
	double a = 3.14;
	printf("%.1f\n", a);
	printf("%5.1f", a);
}
```
#### 執行結果
```text
3.1
  3.1
```
此例中，我設定了`.1`跟`5.1`兩種。在小數點後面的數字代表要保留小數幾位數，而在小數點前面的數字則代表輸出至少幾個字元長。
因此`第五行`的意思是`小數點一位數，並且至少輸出五個字元長度`，其中，小數點也算一個長度。

### 字元輸出
#### 程式碼
```c {3-5}
#include<stdio.h>
int main(){
	char a = 'b';
	printf("%c\n", a);
	printf("%c", a+1);
}
```
#### 執行結果
```text
b
c
```
值得注意的是，C語言中，可以直接將字元及ASCII互換，因此當我們在`第五行`使用`a+1`時，實際上就是將`b`的ASCII加一之後再轉換回字元。

### 字串輸出
#### 程式碼
```c {3-5}
#include<stdio.h>
int main(){
	char a[99] = "abcd";
	printf("%s\n", a);
	printf("%5s", a);
}
```
#### 執行結果
```text
abcd
 abcd
```

## 輸入 Input
在C語言輸入前，必須先設好變數，才能讓變數去承接使用者的輸入。這裡我們簡單用`scanf`作為範例。

#### 程式碼
```c {3-5}
#include<stdio.h>
int main(){
	int a;
	scanf("%d", &a);
	printf("%d", a+1);
}
```

#### 執行結果
```text {2}
(輸入 2 之後按下 Enter)
3
```

此例中我們先宣告了一個整數`a`，並且用`scanf`指定要輸入一個整數`%d`，並讓這個整數儲存在變數`a`裡面。需要注意的是，我們在`a`的前方加了一個`&`（and）的符號。這是因為對於C語言而言，要在執行時輸入資料，必須讓他知道「在記憶體的的哪裡」，也就是「位址」，而這個`&`就是去取得這`a`的位址。有意研究者可以繼續往下深究，初學者可以當作一個簡單的「規定」即可。

## 格式輸入 Input with Format
這裡舉例簡單的情況，假設今天輸入有特定規則，這時候我們一樣使用`scanf`來去對應規則即可。
#### 程式碼
```c {3-5}
#include<stdio.h>
int main(){
	int a, b;
	scanf("%d, %d", &a, &b);
	printf("a = %d, b = %d", a, b);
}
```

#### 執行結果
```text {2}
(輸入 2, 3 之後按下 Enter)
a = 2, b = 3
```
此例中，假設您的輸入格式是`數字, 數字`，那麼在`scanf`中也這樣設定即可。若您是空格隔開如`數字 數字`，則可以設定為`scanf("%d %d", &a, &b);`的樣式。



